\chapter{Testování a výsledky}
\label{chap:testovani}
V~této kapitole bude popsanáno testování implementace algoritmu Knowledge Explorer oproti existující implementaci v~systému LISP Miner\footnote{\url{https://lispminer.vse.cz/}}, resp. jeho rozšíření KEXTask\footnote{\url{https://lispminer.vse.cz/download/index.html}}. Budou představeny a vysvětleny nalezené rozdíly mezi těmito dvěma implementacemi. Dále bude algoritmus otestován na několika datasetech proti jiným klasifikačním algoritmům poskytovaných RapidMinerem a operátor KEX Discretization bude na několika datasetech porovnán s~jinými diskretizačními operátory.

Způsob využití programu LISP Mineru, resp. rozšíření KEXTask je detailně popsaný v~\cite{KEX}.

\section{Testování správnosti algoritmu}

Jak bylo zmíněno v~kapitole \ref{chap:implementace}, tak v~rámci testování byly vyvinuty dvě třídy s~jednotkovými testy. Jednotkové testy se ukázaly jako důležitá součást celé implementace, jelikož se nejednou stalo, že malá změna v~kódu zapříčinila nesprávné chování (převážně) některých tříd pro uchování dat, např. výpočet frekvence kombinace nebo výpočet hodnoty $\chi^2$ prezentované v~algoritmu \ref{algo:kex}. Tyto jednotkové testy ve většině pracují nad datasetem \textit{Titanic}, který poskytuje RapidMiner, upraveným tak, že zůstaly zachovány 3 atributy (\textit{Sex, Port of Embarkation, Passenger Class}) a cílový atribut \textit{Survived}. Dataset obsahuje celkem 1309 pozorování. 


V~rámci jednotkových testů bylo vyvinuto i několik testů ověřující správnost hlavního výstupu algoritmu -- znalostní báze. Výstupy operátoru byli nejdříve ručně porovnávány s~výstupem programu LISP Miner (výstup operátoru Knowledge Explorer v~prostředí Rapidmineru a výstup programu LISP Miner ilustrují obrázky \ref{img:kex_result}, resp. \ref{img:lisp_result}). V~případě, že se výstupy shodovali, objekty reprezentující znalostní báze byli serializovány na disk. V~jednotkových testech se pak tyto znalostní báze deserializují a porovnávají s~výstupy algoritmu se stejnými vstupními parametry. Jeden takový test ilustruje ukázka \ref{lst:doworktest}.

Na řádku 7 se nastavují parametry algoritmu, na řádku 9 se algoritmus provádí. Výstupem je seznam pravidel (znalostní báze). Řádek 11 prezentuje deserializaci kontrolní znalostní báze (dříve zkontrolované oproti LISP Mineru) -- pro jasné odlišení souborů obsahují názvy kontrolních objektů použité parametry algoritmu. Řádek 13 konečně provádí samotný test ve formě totožnosti testované a kontrolní znalostní báze.

\begin{minipage}{\linewidth}%dont break lines
\begin{lstlisting}[language=java, caption={Parametry operátorů jako statické proměnné}, label={lst:doworktest}, captionpos=b]
@Test
	public void doWorkTest() {
		//results of these tests were compared with KEXTask for correctness
		List<AssociationRule> testedKnowledgeBase;
		List<AssociationRule> checkKnowledgeBase;
		
		int maxLenOfAnt = 2; double minFreqOfAnt = 0.01; double minValidityOfRule = 0.9; double alpha = 0.05;		
		
		testedKnowledgeBase = Functions.knowledgeExplorer(maxLenOfAnt, minFreqOfAnt, minValidityOfRule, alpha, titanicIdt);
		
		checkKnowledgeBase = Functions.getSerializedKnowledgebase("unittests\\titanic_" + maxLenOfAnt + "_" + minFreqOfAnt + "_" + minValidityOfRule + "_" + alpha + ".obj");
		
		assertEquals(testedKnowledgeBase, checkKnowledgeBase);
		
		...
		
	}	
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/kex_result}
\caption{Výstup operátoru Knowledge Explorer}
\label{img:kex_result}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/lisp_result}
\caption{Výstup rozšíření KEXTask v~prostředí LISP Miner}
\label{img:lisp_result}
\end{figure}


Spuštění jednotkových testů ve vývojovém prostředí Eclipse je snadné: provádí se příkazem \textit{Run As $\rightarrow$ JUnit Test} kdekoliv ve třídě implementující testy. Výsledek testů je pak zobrazen v~Eclipse a ilustruje ho obrázek \ref{img:junitresults}.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/junitresults}
\caption{Výsledek JUnit testů v~prostředí Eclipse}
\label{img:junitresults}
\end{figure}

\subsection{Testované případy}

V~jednotkových testech jsou testovány následující případy (konkrétní datasety jsou dostupné ve složce \texttt{unittests/datasets} ve formě CSV souborů):

\begin{enumerate}
 \item Dataset Titanic -- 1309 pozorování, 2 cílové třídy, 3 kategoriální atributy
    \begin{enumerate}
     \item $l_{max} = 2; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$
     \item $l_{max} = 3; f_{min} = 0; P_{min} = 0; \alpha = 0,05$
     \item $l_{max} = 5; f_{min} = 0,05; P_{min} = 0,5; \alpha = 0,01$
     \item $l_{max} = 5; f_{min} = 0; P_{min} = 0,8; \alpha = 0,05$
     %\item $l_{max} = ; f_{min} = ; P_{min} = ; \alpha = $   
    \end{enumerate}
 \item Dataset Acredit -- 654 pozorování, 2 cílové třídy, 15 atributů (numerické atributy byli diskretizované pomocí KEX Discretization)
  \begin{enumerate}
    \item $l_{max} = 2; f_{min} = 0,06; P_{min} = 0,8; \alpha = 0,025$   
    \item $l_{max} = 3; f_{min} = 0,1; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$   
    \item $l_{max} = 4; f_{min} = 0,1; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$   
    \item $l_{max} = 3; f_{min} = 0,07; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$   
  \end{enumerate}
 \item Dataset Iris -- 150 pozorování, 3 cílové třídy, 4 atributy (diskretizované pomocí KEX Discretization)
  \begin{enumerate}
   \item $l_{max} = 2; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$
   \item $l_{max} = 5; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$
   \item $l_{max} = 5; f_{min} = 0,08; P_{min} = 0; \alpha = 0,05$
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Rozíly ve výsledcích}
V~průběhu psaní jednotkových testů a celkovém testování algoritmu jsem narazil na několik komplikací, které způsobily, že výstupy mé implementace byli jiné, než výstupy LISP Mineru. Tyto rozdíly nyní budou popsány. 

Prvním důvodem pro rozdílné výstupy v~obou implementacích byla možnost nastavit v~LISP Mineru parametr \textit{Include extensions of 100\% implications}, který nastavuje, zda se mají generovat nová pravidla z~pravidel, která mají validitu 100 \%. Takový parametr moje implementace nemá a tuto vlastnost má implicitně nastavenou. Vyřešení tohoto problému je triviální -- stačí tuto vlastnost v~LISP Mineru povolit.

Druhým důvodem, který způsobuje rozdílné výstupy, je pro mne nejasné zpracování parametru $f_{min}$ v~LISP Miner. Příkladem může být dataset \textit{monks3} s~nastavením algoritmu $l_{max} = 2; f_{min} = 0,1; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05$, nicméně na příklady tohoto chování jsem v~průběhu testování narazil několikrát. Problémem je, že LISP Miner do znalostní báze přidává i některá pravidla, která podmínku pro minimální frekvenci antecedentu nesplňují. Příklad takového pravidla ilustruje obrázek \ref{img:lisp_error}. Na něm můžeme vidět čtyřpolní tabulku, ze které je patrné, že počet objektů splňujících antecedent je 12 z~celkových 122. Frekvence $f$ antecedentu je tedy $f = \frac{12}{122} \approx 0,0983$, tudíž $f < f_{min}$, přesto se toto pravidlo nachází ve znalostní bázi nalezené LISP Minerem. Původní myšlenka byla, že LISP Miner provádí zaokrouhlení na dvě desetinná místa, nicméně jsem se setkal i s~případy, kdy například pravidlo s~frekvencí $f = 0,096$ bylo korektně do znalostní báze nepřidáno.

Třetí problém, na který jsem narazil, se týká hodnoty $\chi^2$ v~datasetech o~více jak 2 třídách. Některá pravidla, která má implementace najde, implementace v~LISP Mineru nenajde (ale najde jiná, která jsou rozšířením pravidla nalezeného mnou). To bude ilustrovat následující příklad, založený na datasetu Iris. Kontingenční tabulka pro atribut $a_2$ vypadá následovně.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|ccc|c}
                  & \multicolumn{3}{c|}{Label}                      &        \\ 
Hodnota           & Iris-setosa & Iris-versicolor & Iris-virginica & $\sum$ \\ \hline
{[}1.99 - 2.75{]} & 1           & 21              & 11             & 33     \\
{[}2.75 - 2.85{]} & 0            & 6               & 8              & 14     \\
{[}2.85 - 2.95{]} & 1           & 7               & 2              & 10     \\
{[}2.95 - 4.40{]} & 48          & 16              & 29             & 93     \\ \hline
$\sum$            & 50          & 50              & 50             & 150   
\end{tabular}
\end{table}

Konkrétně nás bude zajímat hodnota [2.85 - 2.95], označme ji $v$. Budeme tedy hledat hodnotu $\chi^2$ pro pravidlo $\left(a_2(v) \Rightarrow C\right)$, označme ho $r$. Jediná podpravidla tohoto pravidla jsou $\emptyset \Rightarrow C$, všechny tři s~vahou $0,5$, tzn. že 
%podle vzorce \eqref{math:validitytoweight} 
platí $w^{\oplus}_i(And) = 0,\overline{3}$ pro všechny tři třídy, tím pádem pro všechny třídy též platí \[\lvert Ant \rvert \cdot w_{i}^{\oplus}(Ant) = 10 \cdot 0,\overline{3} = 3,\overline{3}\].

Dále již pouze aplikujeme vzorec \eqref{math:chisq}:

\begin{align*}
 CHISQ & = \sum_{i=1}^{T} \frac{({\lvert Ant \rvert}_i - {\lvert Ant \rvert} \cdot w_{i}^{\oplus}(Ant))^2}{{\lvert Ant \rvert} \cdot w_{i}^{\oplus}(Ant)}\\
 & = \frac{(1 - 3,\overline{3})^2}{3,\overline{3}} + \frac{(7 - 3,\overline{3})^2}{3,\overline{3}} + \frac{(2 - 3,\overline{3})^2}{3,\overline{3}}\\ & \simeq 1,633 + 4,033 + 0,533 \\
 &= 6,199 
 \end{align*}

 Tabulková hodnota $\chi^2$ při 2 stupních volnosti s~hladinou významnosti 0,05 je přibližně 5,991. Pravidlo by tedy mělo být přidáno do znalostní báze, přesto LISP Miner toto pravidlo opomíjí. Místo něj se ve znalostní bázi nachází rozšířené pravidlo 
 \[
a_1\left(\left[5.45 - 6.25\right]\right) \land a_2([2.85 - 2.95]) \Rightarrow C,
\]
které muselo vzniknout rozšířením pravidla \[a_2([2.85 - 2.95]) \Rightarrow C.\]
Důvod pro toto tvrzení je ten, že pravidlo \[a_1([5.45 - 6.25]) \Rightarrow C\] nemá dostatečnou validitu, takže k~jeho rozšiřování z~principu algoritmu ani dojít nemohlo.

Při nepřítomnosti pravidla $a_2([2.85 - 2.95]) \Rightarrow C$ ve znalostní bázi by toto rozšířené pravidlo $\chi^2$ testem prošlo (podpravidla tohoto pravidla ve znalostní bázi by byla pouze $\emptyset \Rightarrow C$), nicméně při přítomnosti zmíněného pravidla rozšířené pravidlo testem neprojde (proto není přítomné ve znalostní bázi v~mé implementaci). Byla otestována různá nastavení parametrů na datasatech Iris a Car evaluation se stejným výsledkem -- bylo nalezeno stejné množství pravidel, ale moje implementace našla některá obecnější pravidla než LISP Miner. Důvod tohoto chování se mi nepodařilo zjistit.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/lisp_error}
\caption{Pravidlo znalostní báze nesplňující podmínku $f_{min}$}
\label{img:lisp_error}
\end{figure}

\section{Porovnání s~jinými algoritmy}
V~této sekci bude ukázáno porovnání mé implementace algoritmu s~některými dalšími klasifikačními algoritmy (v~základním nastavením), které poskytuje RapidMiner. Konkrétně to jsou:
\begin{itemize}
 \item Naive Bayes (NB)
 \item Decision Tree (DT)
 \item Rule Induction (RI)
 \item Deep Learn (DL)
 \item k-NN 
\end{itemize}

Testování bylo provedeno na následujích datasetech (všechny vstupní datasety jsou dostupné ve složce \texttt{test\_datasets} a pocházejí buď přímo z~repozitáře RapidMineru nebo z~UCI Machine Learning Repository\footnote{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets.php}):

\begin{itemize}
 \item Titanic1 (obsahuje pouze atributy Sex, Port of Embarkation, Passenger Class, Survived) -- základní jednoduchý dataset
 \item Titanic2 (přidán atribut Age)
 \item Iris -- základní dataset pro testování problému s~více než 2 cílovými třídami
 \item Monks1
 \item Monks3
 \item Car -- rozsáhlejší dataset s~více cílovými třídami
 \item Acredit -- dataset s~několika numerickými atributy
 \item Mushroom -- nejrozsáhlejší testovaný dataset
 \item Abalone -- dataset s~celkem 29 cílovými třídami
\end{itemize}

Operátor Knowledge Explorer byl testován s~následujícím nastavením (nejvyšší hodnota je zobrazena tučně):

\begin{itemize}
 \item KEX1 -- $l_{max} = 1; f_{min} = 0; P_{min} = 0; \alpha = 0,05; \delta =0,025 $
 \item KEX2 -- $l_{max} = 2; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05; \delta = 0,025$
 \item KEX3 -- $l_{max} = 3; f_{min} = 0,08; P_{min} = 0,5; \alpha = 0,0025; \delta = 0,025$
 \item KEX4 -- $l_{max} = 3; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,95; \alpha = 0,01; \delta = 0,025$
\end{itemize}

Ukázka testovacího procesu je na obrázku \ref{img:testprocess} (všechny testovací procesy jsou uloženy ve složce \texttt{rapidminer\_test\_processes}\footnote{Pro nahrání do RapidMineru je potřeba soubory zkopírovat do složky \texttt{c:\textbackslash Users\textbackslash \textit{username}\textbackslash .RapidMiner\textbackslash repositories\textbackslash Local Repository}}).

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/testprocess}
\caption{Ukázka testovacího procesu v~RapidMineru}
\label{img:testprocess}
\end{figure}

Výsledky testování pak prezentuje následující tabulka (hodnoty jsou průměrem 3 měření):

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|ccccccccc}
          & KEX1  & KEX2           & KEX3  & KEX4           & NB    & DT      & RI & DL & k-NN          \\ \hline
Titanic 1 & 0.769 & 0.733          & 0.805 & 0.72           & 0.769          & \textbf{0.801} & 0.801     & 0.792       & 0.737         \\
Titanic 2 & 0.782 & 0.763          & 0.797 & 0.739          & 0.777          & \textbf{0.801} & 0.797     & 0.797       & 0.773         \\
Iris      & 0.947 & 0.953          & 0.953 & 0.927          & 0.947          & 0.953          & 0.947     & 0.947       & \textbf{0.96} \\
Monks1    & 0.517 & \textbf{0.747} & 0.857 & 0.729          & 0.565          & 0.715          & 0.607     & 0.583       & 0.548         \\
Monk3     & 0.587 & 0.67           & 0.696 & 0.658          & 0.565          & \textbf{0.715} & 0.607     & 0.607       & 0.548         \\
Car       & 0.841 & 0.925          & 0.83  & \textbf{0.934} & 0.858          & \textbf{0.935} & 0.883     & 0.931       & 0.817         \\
Acredit   & 0.884 & 0.833          & 0.694 & 0.851          & \textbf{0.891} & 0.864          & 0.858     & 0.878       & 0.845         \\
Mushroom  & 0.945 & 0.985          & 0.965 & 0.993          & 0.995          & 0.997          & 0.982     & \textbf{1}  & \textbf{1}    \\
Abalone   & n/a   & 0.178          & 0.193 & 0.195          & \textbf{0.3}   & 0.224          & n/a       & 0.215       & 0.233        
\end{tabular}
\end{table}


Z~tabulky je zřejmé, že algoritmus Knowledge Explorer ani na jedněch z~testovacích dat nijak zásadně nezaostává oproti ostatním testovaným, na některých datasetech dokonce poskytuje nejlepší výsledky. Zajímavá je též informace u~datasetu Abalone, kdy ani KEX1 ani Rule Induction neposkytl výsledek v~rozumném čase (v~řádu několik minut). 

\subsection{Optimalizace}
\label{sub:optimalizace}
V~průběhu testování, resp. porovnávání různých operátorů, bylo zjištěno, že má původní implementace byla ze všech testovaných algoritmů výrazně nejpomalejší, a to převážně na rozsáhlejších datasetech. Zároveň byla výrazně pomalejší i než implementace algoritmu v~systému LISP Miner. To vedlo k~implementaci několika optimalizací částí kódu, které byly časově nejnáročnější. K~zjištění, které části kódu to jsou, bylo využito programu \textit{JProfiler} (verze 12.0) \cite{jprofiler}. Ten slouží právě k~profilování kódu a zjištění, které části kódu jsou paměťově nebo časově nejnáročnější. To vedlo k~zjištění, že většinu času program tráví na hledání počtu objektů splňujících jednotlivá pravidla nebo kombinace. Proto byly v~této oblasti implementovány optimalizace, které vedly ke znatelnému urychlení běhu programu. První optimalizací bylo umožnění vytvoření nového objektu kombinace (nebo přidání kategorie do kombinace, resp. pravidla) bez automatického výpočtu počtu pozorování. V~některých částech kódu bylo do jedné kombinace přidáváno postupně několik kategorií a výpočet počtu pozorování tak stačilo uskutečnit až po přidání kategorie poslední. Tato optimalizace se ukázala jako celkem efektivní a např. na datasetu Acredit při $l_{max} = 3$ snížila dobu běhu přibližně o~třetinu. Nedostatečnost této optimalizace ale ukázal následně dataset Mushroom, u~něhož výpočet znalostní báze pro $l_{max} = 3$ i přes tuto optimalizaci trval několik minut. 

Dalším profilováním bylo zjištěno, že v~případě datasetu Mushroom program i přes předchozí optimalizaci tráví program většinu času stejnou operací -- hledáním počtu pozorování při přidávání nové kategorie do existující kombinace (to se využívá např. i pro výpočet validity pravidla, kdy je třeba zjistit počet pozorování splňujících antecedent zároveň se sukcedentem). Proto bylo hledání počtu pozorování upraveno do následující podoby (v~původní verzi se prohledával celý dataset pro každý dotaz na počet pozorování):
\begin{enumerate}
 \item Objekt Category obsahuje prázdný bitový vektor o~délce rovné počtu řádků datasetu (každý bit reprezentuje jeden řádek).
 \item Při tvořbě objektu Category se prochází všechny řádky datasetu a pokud $i$-tý řádek danou kategorii obsahuje, nastaví se v~bitovém vektoru daného objektu $i$-tý bit na jedničku.
 \item Při hledání počtu pozorování splňujících určitou kombinaci stačí udělat logický \texttt{AND} bitových vektorů všech kategorií obsažených v~dané kombinaci namísto dalšího procházení celého datasetu. 
\end{enumerate}

Tato optimalizace vylepšuje časovou náročnost nalezení počtu pozorování pro danou kombinaci z~původních $\mathcal{O}(n)$, kde $n$ je počet prvků datasetu, na $\mathcal{O}(1)$, což v~konkrétním zmiňovaném případě datasetu Mushroom vedlo ke zrychlení běhu algoritmu z~několika minut na přibližně 20 sekund. 

\section{Vliv parametrů algoritmu na přesnost klasifikace a dobu běhu}
V~této sekci budou popsány další testy, které byli provedeny nad operátorem Knowledge Explorer. Ty budou primárně ukazovat závislost nastavení parametrů operátoru a přesnosti klasifikace, resp. časové náročnosti algoritmu. Pro testování byly zvoleny primárně rozsáhlejší datasety popsané v~předchozí sekci.

\subsection{Paramatr $l_{max}$}
Prvním testem je závislost délky běhu algoritmu na parametru $l_{max}$ . Tu prezentuje graf na obrázku \ref{img:antLen_time}. Algoritmus byl spuštěn s~parametry $f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05; \delta =0,025$. Na grafu můžeme vidět, že parametr $l_{max}$ velmi výrazně ovlivňuje délku běhu algoritmu, převážně na rozsáhlých datasetech (např. pro dataset Mushrrom je pro $l_{max} > 3$ délka běhu neakceptovatelná). Důvodem pro nárůst doby běhu je počet pravidel, která je v~průběhu algoritmu nutno otestovat.

\begin{figure}[!htbp]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/antLen_time}
\caption{Závislost délky běhu algoritmu na maximalní délce antecedentu}
\label{img:antLen_time}
\end{figure}

Dalším testem byl test závislosti délky antecedentu na výsledné přesnosti klasifikace. Ta byla testována křížovou validací o~5 iteracích a $\delta = 0,025$. Tuto závislost ukazuje graf \ref{img:antLen_acc}, ze kterého je zřejmé, že přesnost klasifikace s~narůstající délkou antecedentu (alespoň na testovaných datasetech) nijak výrazně neroste. Z~testovaných datasetů tak vyplývá, že optimální hodnota parametru s~ohledem na délku běhu algoritmu je 1--3.

\begin{figure}[H]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/antLen_acc}
\caption{Závislost přesnosti klasifikace na maximalní délce antecedentu}
\label{img:antLen_acc}
\end{figure}

\subsection{Parametr $f_{min}$}
Závislost délky běhu algoritmu a přesnosti klasifikace na parametru $f_{min}$ prezentují grafy \ref{img:antFreq_time}, resp. \ref{img:antFreq_acc}.
Z~těch vyplývá, že optimální hodnota parametru by měla být přibližně 0,01--0,03. Pro hodnotu parametru 0 má algoritmus pro některé datasety nejvyšší přesnost klasifikace, ale zároveň může výrazně narůstat počet testovaných pravidel a s~tím i délka běhu algoritmu. Parametry algoritmu pro toto testování byly nastaveny na hodnoty: $l_{max} = 2; P_{min} = 0,9; \alpha = 0,05; \delta =0,025$
\begin{figure}[h]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/antFreq_time}
\caption{Závislost délky běhu algoritmu na minimální frekvenci antecedentu}
\label{img:antFreq_time}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/antFreq_acc}
\caption{Závislost přesnosti klasifikace na minimální frekvenci antecedentu}
\label{img:antFreq_acc}
\end{figure}

\subsection{Parametr $P_{min}$}
Závislost délky běhu algoritmu a přesnosti klasifikace na parametru $P_{min}$ prezentují grafy \ref{img:antP_time}, resp. \ref{img:antP_acc}. Z~grafů vyplývá, že na testovaných datasetech parametr $P_{min}$ zásadně neovlivňuje délku běhu algoritmu a pro hodnoty $P_{min} \leq 0,85$ ani přesnost klasifikace. Tento test vedl ke změně výchozí hodnoty parametru $P_{min}$ operátoru Knowledge Explorer z~původních 0,9 na 0,85. Ostatní parametry při testování byli nastaveny na hodnoty: $l_{max} = 2; f_{min} = 0,01; \alpha = 0,05; \delta =0,025$

\begin{figure}[H]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/antP_time}
\caption{Závislost délky běhu algoritmu na minimální validitě pravidla}
\label{img:antP_time}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/antP_acc}
\caption{Závislost přesnosti klasifikace na minimální validitě pravidla}
\label{img:antP_acc}
\end{figure}

\subsection{Parametr $\alpha$}
Závislost délky běhu algoritmu a přesnosti klasifikace na parametru $\alpha$ prezentují grafy \ref{img:alpha_time}, resp. \ref{img:alpha_acc}. Z~nich je patrné, že tento parametr nemá ve výsledku (alespoň na testovaných datasetech) velký vliv ani na rychlost, ani na přesnost klasifikace. To považuji za zajímavé zjištění. Z~toho důdodu byl vliv parametru $\alpha$ otestován na datasetu Acredit i pro $l_{max} = 3$ (v~grafu jako Acredit-3), ale ani maximální délka antecedentu se neukázala jako faktor, který by závislost přesnosti klasifikace na $\alpha$ ovlivňoval. Na ostatních datasetech byl algoritmus spuštěn s~parametry $l_{max} = 2; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,85; \delta =0,025$

\begin{figure}[H]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/alpha_time}
\caption{Závislost délky běhu algoritmu na parametru $\alpha$}
\label{img:alpha_time}
\end{figure}
\begin{figure}[H]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/alpha_acc}
\caption{Závislost přesnosti klasifikace na parametru $\alpha$}
\label{img:alpha_acc}
\end{figure}

\section{Testování a porovnání operátoru KEX Discretization}
Obdobně jako v~předchozím případě operátoru Knowledge Explorer bylo i pro operátor KEX Discretization nutno ověřit správnost implementace. Testování tohoto operátoru má oproti operátoru Knowledge Explorer ovšem dva odlišné aspekty. Prvním je ten, že se mi nepodařilo nikde nalézt implementaci tohoto algoritmu, a proto není možné výsledky porovnávat oproti ní. Na druhou stranu je ale velká část funkcionality již implementovaná v~rodičovské třídě operátoru, tudíž při implementaci není potřeba nijak manipulovat s~daty (např. měnit hodnoty za interval, do kterého spadají) a stačí tak pouze získat hraniční hodnoty jednotlivých intervalů způsobem, který je popsán v~sekci \ref{sub:operatorkexdiscretization}. Z~toho důvodu byl vytvořen jednoduchý dataset (\texttt{discretization.csv}), ve kterém každý atribut testuje jednu z~větví algoritmu (přiřazení nejčastější třídy, přířazení třídy \texttt{UNKNOWN}, spojování intervalů). S~tímto datasetem pak pracuje jednotkový test \textit{discretizationTest()}. Později byl do testu přidán i stejný dataset v~upravené podobě (testující malá desetinná čísla, velká celá čísla a záporná čísla) s~názvem \texttt{discretization\_edited.csv}.

Operátor byl zároveň stejně jako Knowledge Explorer porovnán s~dalšími operátory poskytovanými RapidMinerem. Prvním takovým je operátor \textit{Discretize by Size}, který rozděluje numerický atribut do intervalů o~daném počtu prvků. Porovnání s~tímto operátorem poskytuje graf \ref{img:disc_bin_size} (v~tomto i v~následujících grafech plná čára ukazuje prezentuje operátor RapidMineru a tečkovaná čára operátor KEX Discretization). Přesnost klasifikace byla měřena ve všech případech křížovou validací operátoru Knowledge Explorer s~parametry $l_{max} = 2; f_{min} = 0,01; P_{min} = 0,85; \alpha = 0,05; \delta =0,025$. 

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/disc_bin_size}
\caption{Porovnání operátorů KEX Discretization a Discretize by Size}
\label{img:disc_bin_size}
\end{figure}

Dalším operátorem, který je v~RapidMineru dostupný, je operátor \textit{Discretize by Binning}, který numerické atributy diskretizuje do uživatelem zadaného počtu intervalů o~stejné délce. Jeho porovnání s~operátorem KEX Discretization ukazuje graf \ref{img:disc_bin_size}.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/disc_bin_num}
\caption{Porovnání operátorů KEX Discretization a Discretize by Binning}
\label{img:disc_bin_num}
\end{figure}

Třetím testovaným operátorem je operátor \textit{Discretize by Frequency}, který numerické atributy diskretizuje do uživatelem zadaného počtu intervalů tak, aby v~každém intervalu byl stejný počet prvků. Porovnání je vidět na grafu \ref{img:disc_bin_freq}. Pro dataset Acredit nebyl tento operátor použitelný na všechny numerické atributy (z~důvodu velkého množství stejných hodnot atributu), proto byl pro tyto (konkrétně 2) atributy pro diskretizaci využit operátor \textit{Discretize by Binning} o~4 intervalech.

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/disc_bin_freq}
\caption{Porovnání operátorů KEX Discretization a Discretize by Frequency}
\label{img:disc_bin_freq}
\end{figure}

Posledním testovaným operátor je \textit{Discretize by Entropy} fungující na principu minimální entropie pro jednotlivé intervaly. Porovnání poskytuje tabulka \ref{tab:disc_bin_entropy}

\begin{table}[htbp!]
\centering
\begin{tabular}{c|cc}
        & Discretize by Entropy & KEX Discretization \\ \hline
Acredit & \textbf{0.853}   & 0.835           \\
Iris    & 0.818                 & \textbf{0.94}      \\
Abalone & 0.008           & \textbf{0.183} 
\end{tabular}
\caption{Porovnání přesnosti klasifikace operátorů KEX Discretization a Discretize by Entropy}
\label{tab:disc_bin_entropy}
\end{table}

Ze všech zmíněných příkladů je patrné, že operátor KEX Discretization poskytuje více než kvalitní konkurenci operátorům poskytovaným RapidMinerem a ve většině případů je dokonce převyšuje. Hlavní výhodou, kterou KEX Discretization poskytuje oproti zmíněným operátorům, je především fakt, že není třeba hledat optimální nastavení vstupních parametrů.

Posledním důležitým faktem, který je v~kontextu této kapitoly třeba zmínit, je vliv parametru $\delta$ při křížové validaci operátoru Knowledge Explorer. Ostatní operátory totiž klasifikují všechny příklady, zatímco Knowledge Explorer může některým přiřadit příznak \textit{uncertain} a tyto příklady pak ve výpočtu přesnosti klasifikace nefigurují. Proto posledním testem, který jsem provedl, je test vlivu parametru $\delta$ na přesnost klasifikace a procento jistě (tzn. bez příznaku \textit{uncertain}) ohodnodnovených příkladů. Výsledky prezentují grafy \ref{img:delta_acc1} a \ref{img:delta_acc2}. V~grafech reprezentuje plná čára přesnost klasifikace a tečkovaná čára procento jistých ohodnocení. Je patrné, že při zvolení malé hodnoty parametru $\delta$ je počet jistých klasifikací (tedy klasifikací, ze kterých se počítá přesnost celková) blízký 100 \%, z~čehož vyplývá, že výsledky porovnání prezentované v~této kapitole jsou směrodatné. 

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/delta_acc1}
\caption{Vliv parametru $\delta$ na přesnost klasifikace a procento \textit{jistých} ohodnocení}
\label{img:delta_acc1}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp!]\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{img/results/delta_acc2}
\caption{Vliv parametru $\delta$ na přesnost klasifikace a procento \textit{jistých} ohodnocení}
\label{img:delta_acc2}
\end{figure}
